# Служебная база обслуживания и мониторинга

База данных предоставляет набор служебных объектов для выполнения настраиваемых операций обслуживания и мониторинга.

- [Служебная база обслуживания и мониторинга](#служебная-база-обслуживания-и-мониторинга)
  - [Создание базы](#создание-базы)
  - [Доступные операции](#доступные-операции)
  - [Примеры использования](#примеры-использования)
    - [Сбор информации о размере таблиц](#сбор-информации-о-размере-таблиц)
    - [Сбор информации о состоянии объектов базы данных](#сбор-информации-о-состоянии-объектов-базы-данных)
    - [Обслуживание индексов](#обслуживание-индексов)
      - [Обслуживание индексов во всех базах](#обслуживание-индексов-во-всех-базах)
      - [Обслуживание индексов в конкретной базе](#обслуживание-индексов-в-конкретной-базе)
      - [Обслуживание индексов по конкретной таблице с учетом сохраненных данных о состоянии объектов](#обслуживание-индексов-по-конкретной-таблице-с-учетом-сохраненных-данных-о-состоянии-объектов)
      - [Логи обслуживания индексов](#логи-обслуживания-индексов)
    - [Обслуживание статистик](#обслуживание-статистик)
      - [Обновим статистику во всех базах](#обновим-статистику-во-всех-базах)
      - [Обновление статистики для конкретной базы полным сканированием](#обновление-статистики-для-конкретной-базы-полным-сканированием)
      - [Обновление статистики для конкретной таблицы](#обновление-статистики-для-конкретной-таблицы)
      - [Настройка приоритета и исключений для индексов](#настройка-приоритета-и-исключений-для-индексов)
      - [Логи обслуживания статистик](#логи-обслуживания-статистик)

Далее рассмотрим примеры работы с этой базой данных.

## Создание базы

Для создания нужно использовать [скрипт](CreateServiceDatabaseScript.sql), который создаст все необходимые таблицы для хранения логов обслуживания и другой информации, а также хранимые процедуры выполнения обслуживания и прочих действий.

## Доступные операции

Служебная база содержит следующие доступные операции:

- Обслуживание индексов
- Обслуживание  статистик
- Сбор информации о размерах таблиц баз данных на сервере

Кроме этого, все операции обслуживания логируются, что позволяет диагностировать их работу, находить узкие места и делать более гибкие настройки обслуживания.

Рассмотрим примеры работы с ними.

## Примеры использования

### Сбор информации о размере таблиц

Важно собирать информацию о динамике изменения размера таблиц баз данных на сервере. Для этого можно настроить задание с расписанием запуска 1 раз в сутки, вызывающий следующий скрипт:

```sql
EXECUTE [SQLServerMaintenance].[dbo].[sp_SaveDatabasesTablesStatistic]
```

В результате будет собрана подробная информация о размерах таблиц каждой базы на сервере. Результаты записываются в таблицу "DatabasesTablesStatistic". Вот пример данных:
               |
| Period                      | DatabaseName | SchemaName | TableName             | RowCnt   | Reserved | Data    | IndexSize | Unused |
| --------------------------- | ------------ | ---------- | --------------------- | -------- | -------- | ------- | --------- | ------ |
| 2022-01-03 10:31:36.1000000 | SomeDatabase     | dbo        | \_AccRgED9823          | 18917980 | 4461736  | 1645064 | 2816440   | 232    |
| 2022-01-03 10:31:36.1033333 | SomeDatabase     | dbo        | \_AccRg9786            | 4659752  | 3003232  | 1637968 | 1364824   | 440    |
| 2022-01-03 10:31:36.1033333 | SomeDatabase     | dbo        | \_AccRgAT92820         | 647989   | 327520   | 313936  | 9560      | 4024   |
| 2022-01-03 10:31:36.1033333 | SomeDatabase     | dbo        | \_AccRgAT93821         | 6251900  | 3011736  | 2957568 | 54112     | 56     |
| 2022-01-03 10:31:36.1033333 | SomeDatabase     | dbo        | \_Document9239\_VT95716 | 1278     | 264280   | 263832  | 120       | 328    |

Таблица содержит информацию о каждой таблице базы данных на определенную дату:

- Количество записей (RowCnt)
- Размер данных, КБ (Data)
- Размер индексов, КБ (IndexSize)
- Неиспользованное место, КБ (Unused)
- Места зарезервировано всего, КБ (Reserved). Reserved = Data + IndexSize + Unused.

### Сбор информации о состоянии объектов базы данных

Анализ состояния объектов базы перед обслуживанием можем быть дорогостоящей и долгой операцией. Эта функция позволяет предварительно сохранить сотояние объектов в служебную базу, а потом использовать эту информацию при запуске скриптов обслуживания. Или для анализа состояния базы и эффективности самого обслуживания.

```sql
EXECUTE [SQLServerMaintenance].[dbo].[sp_FillDatabaseObjectsState] 
   @databaseName = 'bsl_2_4_2'
```

Таблица **DatabaseObjectsState** с сохраненными данными содержит:

* Период сохранения записи
* Имя базы
* Имя таблицы
* Имя объекта (обычно индекса)
* Размер объекта в страницах (1 страница = 8 КБ)
* Количество измененных строк с момента последнего обслуживания статистики
* Средний процент фрагментации индекса
* Признак поддержки онлайн-перестроения индекса

В общем, применению этой информации место всегда можно найти.

### Сбор информации о соединения с базой данных

Процедура сохраняет срез всех соединения с базой данных в таблицу **ConnectionsStatistic** для последующего анализа.

```sql
EXECUTE [SQLServerMaintenance].[dbo].[sp_FillConnectionsStatistic]
```

Таблица **ConnectionsStatistic** с сохраненными данными содержит всю ту информацию, которая возвращается из системного объекта **[sys.dm_exec_requests](https://docs.microsoft.com/ru-ru/sql/relational-databases/system-dynamic-management-views/sys-dm-exec-requests-transact-sql?view=sql-server-ver15)**.

### Обслуживание индексов

Для обслуживания индексов используется процедура "sp_IndexMaintenance", которая позволяет указать:

- Конкретную базу для обслуживания (@databaseName)
- Интервал времени, в который доступна работа скрипта (@timeFrom и @timeTo)
- Режим обслуживания индексов (@useOnlineIndexRebuild):

  - (0) - стандартное обслуживание
  - (1) - онлайн обслуживания и только для тех объектов, которые это поддерживают. Таблицы с устаревшими типами могут не поддерживать онлайн-перестроение и будут пропущены.
  - (2) - обслуживание только тех объектов, в которых онлайн-перестроение не поддерживается.
  - (3) - обслуживание индексов с онлайн-перестроением. Так где операция недоступна будет выполнено классическое перестроение индексов.

- Указать минимальный (@minIndexSizePages) и максимальный (@maxIndexSizePages) размер индекса при обслуживании в количестве страниц (1 страница = 8 КБ, @minIndexSizePages и @maxIndexSizePages, по умолчанию не заданы)
- Минимальный размер процента фрагментации (@fragmentationPercentMinForMaintenance, по умолчанию 10%)., с которого начинается любое обслуживание. Обычно это операция реорганизации, если процент не превышает процента, с которого начинается перестроение (по умолчанию 30%).
- Максимальный размер индекса в страницах, для которых может применяться операция реорганизации (@maxIndexSizeForReorganizingPages). По умолчанию 50 ГБ, то есть 6553600 страниц. Все что большего размера будет использовать только перестроение индекса, чтобы процесс обслуживания не подвисал на долгое время.
- Максимальный размер фрагментации (@fragmentationPercentForRebuild, по умолчанию 30%), с которого начинается перестроение (до этого операция реорганизации).
- Степень параллелизма (@maxDop), т.к. количество потоков для операции обслуживания (@maxDop, по умолчанию 8).
- Параметры служебной базы данных:
  - Флаг использования служебной базы (@useMonitoringDatabase, 0 - не используем, 1 - используем, по умолчанию 1)
  - Имя служебной базы данных (@monitoringDatabaseName, по умолчанию "SQLServerMaintenance")
- Использование сохраненных ранее данных о состоянии объектов для операции обслуживания индекса (@usePreparedInformationAboutObjectsStateIfExists). Если включено и есть ранее сохраненные данные о состоянии объектов за последние 12 часов, то повторный анализ базы данных не будет выполнен. Позволяет избежать излишних операций ввода/вывода.
- Условие для отбора таблиц базы для обслуживания (@ConditionTableName, по умолчанию “LIKE ''%''“).
- Условие для отбора индексов базы для обслуживания (@ConditionIndexName, по умолчанию “LIKE ''%''“).
- Режим ожидания при онлайн перестроении индексов (@onlineRebuildAbortAfterWaitMode):

  - 0 - операция обслуживания будет бесконечно ожидать другие запросы.
  - 1 - операция обслуживания завершит себя по истечении таймаута ожидания.
  - 2 - операция обслуживания завершит блокирующий процесс по истечени таймаута ожидания.

- Максимальный процент заполнения журнала транзакций, после которого операции обслуживания останавливаются (@maxTransactionLogSizeUsagePercent).

Вот несколько простых примеров обслуживания индексов.

#### Обслуживание индексов во всех базах

Вот простой скрипт для обслуживания индексов во всех базах стандартным способом.

```sql
DECLARE @command varchar(max) 
SELECT @command = 
'USE [?]
EXECUTE [SQLServerMaintenance].[dbo].[sp_IndexMaintenance]
 @databaseName =''?''
'
EXEC sp_MSforeachdb @command
```

Другие параметры не указываются, т.к. значения по умолчанию для простых случаев подходят без изменений.

#### Обслуживание индексов в конкретной базе

Сделаем обслуживание для коркретной базы.

```sql
EXECUTE [SQLServerMaintenance].[dbo].[sp_IndexMaintenance] 
   @databaseName = 'bsl_2_4_2'
   -- Разрешаем запуск скрипта с 01:00:00 до 04:00:00
  ,@timeFrom = '01:00:00'
  ,@timeTo = '04:00:00'
   -- Убираем мин. процент фрагментации для обслуживания, чтобы
   -- скрипт обслуживал все индексы вне зависимости от фрагментации
  ,@fragmentationPercentMinForMaintenance = 0
   -- Переопределяем степень параллелизма на 4
  ,@maxDop = 4
   -- Включаем использвоание онлайн-перестроения где это возможно.
   -- Для объектов, где операция недоступна, будет использоваться стандартная операция перестроения
  ,@useOnlineIndexRebuild = 3
```

Этот вариант больше походит на реальную задачу настройки обслуживания.

#### Обслуживание индексов по конкретной таблице с учетом сохраненных данных о состоянии объектов

Добавим условие на обслуживание конкретной таблицы и использование, если есть, ранее сохраненной информации о состоянии объектов базы данных. Так мы избежим запуска анализа объектов базы данных "на горячую". Может пригодиться, если есть несколько запусков скриптов обслуживания и каждый раз анализировать состояния объектов нет смысла, а иногда и долго.

```sql
EXECUTE [SQLServerMaintenance].[dbo].[sp_IndexMaintenance] 
   @databaseName = 'bsl_2_4_2'
   -- Разрешаем запуск скрипта с 01:00:00 до 04:00:00
  ,@timeFrom = '01:00:00'
  ,@timeTo = '04:00:00'
   -- Убираем мин. процент фрагментации для обслуживания, чтобы
   -- скрипт обслуживал все индексы вне зависимости от фрагментации
  ,@fragmentationPercentMinForMaintenance = 0
   -- Переопределяем степень параллелизма на 4
  ,@maxDop = 4
   -- Включаем использвоание онлайн-перестроения где это возможно.
   -- Для объектов, где операция недоступна, будет использоваться стандартная операция перестроения
  ,@useOnlineIndexRebuild = 3,
  -- Использовать сохраненное состояние объектов из служебной базы
  ,@usePreparedInformationAboutObjectsStateIfExists = 1,
   -- Только индексы одной таблицы
  ,@ConditionTableName = 'LIKE ''_InfoRg1234'''
```

Своего рода точечное обслуживание для особых объектов.

#### Логи обслуживания индексов

Лог операций обслуживания индексов хранится в таблице "MaintenanceActionsLog" и имеет примерно такой вид.

| Id | Period           | TableName     | IndexName        | Operation     | RunDate          | StartDate        | FinishDate       | DatabaseName | UseOnlineRebuild | Comment | IndexFragmentation | RowModCtr | SQLCommand                                                                            |
| -- | ---------------- | ------------- | ---------------- | ------------- | ---------------- | ---------------- | ---------------- | ------------ | ---------------- | ------- | ------------------ | --------- | ------------------------------------------------------------------------------------- |
| 1  | 03.01.2022 11:36 | \_InfoRg931551 | \_InfoRg931551\_1 | REBUILD INDEX | 03.01.2022 11:36 | 03.01.2022 11:36 | 03.01.2022 11:36 | SomeDatabase     | 0                |         | 99                 | 0         | ALTER INDEX \[\_InfoRg931551\_1\] ON \[dbo\].\[\_InfoRg31551\] REBUILD WITH (MAXDOP=8) |
| 2  | 03.01.2022 11:36 | \_InfoRg931551 | \_InfoRg931551\_2 | REBUILD INDEX | 03.01.2022 11:36 | 03.01.2022 11:36 | 03.01.2022 11:36 | SomeDatabase     | 0                |         | 90                 | 0         | ALTER INDEX \[\_InfoRg931551\_2\] ON \[dbo\].\[\_InfoRg31551\] REBUILD WITH (MAXDOP=8) |
| 3  | 03.01.2022 11:36 | \_InfoRg929031 | \_InfoRg929031\_1 | REBUILD INDEX | 03.01.2022 11:36 | 03.01.2022 11:36 | 03.01.2022 11:36 | SomeDatabase     | 0                |         | 89                 | 0         | ALTER INDEX \[\_InfoRg929031\_1\] ON \[dbo\].\[\_InfoRg29031\] REBUILD WITH (MAXDOP=8) |
| 4  | 03.01.2022 11:36 | \_InfoRg929031 | \_InfoRg929031\_2 | REBUILD INDEX | 03.01.2022 11:36 | 03.01.2022 11:36 | 03.01.2022 11:36 | SomeDatabase     | 0                |         | 84                 | 0         | ALTER INDEX \[\_InfoRg929031\_2\] ON \[dbo\].\[\_InfoRg29031\] REBUILD WITH (MAXDOP=8) |
| 5  | 03.01.2022 11:36 | \_InfoRg929073 | \_InfoRg929073\_1 | REBUILD INDEX | 03.01.2022 11:36 | 03.01.2022 11:36 | 03.01.2022 11:36 | SomeDatabase     | 0                |         | 82                 | 0         | ALTER INDEX \[\_InfoRg929073\_1\] ON \[dbo\].\[\_InfoRg929073\] REBUILD WITH (MAXDOP=8) |

Лог содержит информацию:

- Период операции (Period)
- Имя таблицы (TableName)
- Имя индекса (IndexName)
- Имя операции. Для индексов это либо "REORGANIZE INDEX", либо "REBUILD INDEX" (Operation)
- Дата запуска обслуживания (RunDate)
- Дата старта (StartDate)
- Дата завершения. Если дата завершения NULL, то значит операция обслуживания не была завершена успешно (FinishDate)
- Имя базы (DatabaseName)
- Признак использования операции онлайн-перестроения индекса (UseOnlineRebuild)
- Произвольный комментарий, обычно заполняется при ошибках (Comment)
- Процент фрагментации индекса перед обслуживанием (IndexFragmentation)
- Количество измененных строк до обслуживания индекса (RowModCtr)
- SQL-команда обслуживания индекса (SQLCommand)

Лог позволяет определить эффективность обслуживания статистики и предпринять различные меры по ее актуализации.

### Обслуживание статистик

Для обслуживания объектов статистики используется процедура "sp_StatisticMaintenance", которая позволяет указать:

- Конкретную базу для обслуживания (databaseName)
- Интервал времени, в который доступна работа скрипта (timeFrom и timeTo)
- Режим обслуживания статистики (mode, 0 - по выборке, 1 - полное сканирование, по умолчанию 0) (по выборке данных или полным сканированием). Полное сканирование дает более точный результат, но может занять длительное время, в то время как анализ выборки данных значительно ускоряет этот процесс. [Подробнее здесь](https://docs.microsoft.com/ru-ru/sql/t-sql/statements/update-statistics-transact-sql?view=sql-server-ver15).
- Указать произвольное условие обслуживания на имя таблиц (если нужно настроить гибкое обслуживания по таблицам). (ConditionTableName, по умолчанию не используется)
- Параметры служебной базы данных:
  - Флаг использования служебной базы (useMonitoringDatabase, 0 - не используем, 1 - используем, по умолчанию 1)
  - Имя служебной базы данных (monitoringDatabaseName, по умолчанию "SQLServerMaintenance")

Вот несколько простых примеров.

#### Обновим статистику во всех базах

Следующий скрипт выполняет обновление статистики во всех базах на сервере по выборке данных.

```sql
DECLARE @command varchar(max) 
SELECT @command = 
'USE [?]
EXECUTE [SQLServerMaintenance].[dbo].[sp_StatisticMaintenance] 
   @databaseName =''?''
' 
EXEC sp_MSforeachdb @command
```

По умолчанию обновление выполняется в режиме выборки данных, поэтому скрипт отработает достаточно быстро.

#### Обновление статистики для конкретной базы полным сканированием

Настроим скрипт, который обновляет статистику полным сканированием в определенной базе данных, при этом разрешенное время работы скрипта с 02:00:00 до 03:00:00.

```sql
EXECUTE [SQLServerMaintenance].[dbo].[sp_StatisticMaintenance] 
   @databaseName = 'SomeDatabase'
  ,@timeFrom = '02:00:00'
  ,@timeTo = '03:00:00'
  ,@mode = 1 -- 0 устанавливаем режим анализа выборки данных, 1 - режим полного сканирования
```

#### Обновление статистики для конкретной таблицы

Иногда бывает необходимо выполнять обслуживание статистик для опредленной таблицы отдельно от основного обслуживания.

```sql
EXECUTE [SQLServerMaintenance].[dbo].[sp_StatisticMaintenance] 
   @databaseName = 'SomeDatabase'
  ,@mode = 1 -- 0 устанавливаем режим анализа выборки данных, 1 - режим полного сканирования
  ,@ConditionTableName = '= ''TestTable''' -- Условие на имя таблицы
GO
```

#### Настройка приоритета и исключений для индексов

В таблице "MaintenanceIndexPriority" можно настроить приоритеты и признак исключения обслуживания для индексов.

- Имя базы данных (DatabaseName)
- Имя таблицы (TableName)
- Имя индекса (IndexName)
- Приоритет (Priority). Если приоритет ниже или равен 10, то для индекса будет считаться критичным и к нему будет по возможности использоваться операция перестроения. Операция реорганизации не будет применена. При выборке индексов для обслуживания, порядок обслуживания будет в первую очередь определяться приоритетом, а только после количеством изменений для этого индекса.
- Исключен из обслуживания (Exclude). Если установить в 1, то индекс не будет обслуживаться.

#### Логи обслуживания статистик

Лог операций обслуживания статистики хранится в таблице "MaintenanceActionsLog" и имеет примерно такой вид.

|   | Id | Period           | TableName                     | IndexName                                          | Operation         | RunDate          | StartDate        | FinishDate       | DatabaseName | UseOnlineRebuild | Comment | IndexFragmentation | RowModCtr | SQLCommand                                                                                                         |
| - | -- | ---------------- | ----------------------------- | -------------------------------------------------- | ----------------- | ---------------- | ---------------- | ---------------- | ------------ | ---------------- | ------- | ------------------ | --------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| 1 | 1  | 03.01.2022 10:48 | service\_broker\_map          | I\_CLUST                                           | UPDATE STATISTICS | 03.01.2022 10:48 | 03.01.2022 10:48 | 03.01.2022 10:48 | tempdb       | 0                |         | 0                  | 129       | UPDATE STATISTICS \[sys\].\[service\_broker\_map\] \[I\_CLUST\]                                                    |
| 2 | 2  | 03.01.2022 10:48 | service\_broker\_map          | I\_SECONDARY                                       | UPDATE STATISTICS | 03.01.2022 10:48 | 03.01.2022 10:48 | 03.01.2022 10:48 | tempdb       | 0                |         | 0                  | 129       | UPDATE STATISTICS \[sys\].\[service\_broker\_map\] \[I\_SECONDARY\]                                                |
| 3 | 3  | 03.01.2022 10:48 | syscachedcredentials          | PK\_\_syscache\_\_F6D56B560A8C29D8                 | UPDATE STATISTICS | 03.01.2022 10:48 | 03.01.2022 10:48 | 03.01.2022 10:48 | msdb         | 0                |         | 0                  | 10638     | UPDATE STATISTICS \[dbo\].\[syscachedcredentials\] \[PK\_\_syscache\_\_F6D56B560A8C29D8\]                          |
| 4 | 4  | 03.01.2022 10:48 | syscachedcredentials          | \_WA\_Sys\_00000004\_01142BA1                      | UPDATE STATISTICS | 03.01.2022 10:48 | 03.01.2022 10:48 | 03.01.2022 10:48 | msdb         | 0                |         | 0                  | 393       | UPDATE STATISTICS \[dbo\].\[syscachedcredentials\] \[\_WA\_Sys\_00000004\_01142BA1\]                               |
| 5 | 5  | 03.01.2022 10:48 | syscollector\_blobs\_internal | PK\_syscollector\_blobs\_internal\_paremeter\_name | UPDATE STATISTICS | 03.01.2022 10:48 | 03.01.2022 10:48 | 03.01.2022 10:48 | msdb         | 0                |         | 0                  | 1         | UPDATE STATISTICS \[dbo\].\[syscollector\_blobs\_internal\] \[PK\_syscollector\_blobs\_internal\_paremeter\_name\] |

Лог содержит информацию:

- Период операции (Period)
- Имя таблицы (TableName)
- Имя индекса или имя служебной статистики, если не относится к индексу (IndexName)
- Имя операции. Для статистики это всегда "UPDATE STATISTICS" (Operation)
- Дата запуска обслуживания (RunDate)
- Дата старта (StartDate)
- Дата завершения. Если дата завершения NULL, то значит операция обслуживания не была завершена успешно (FinishDate)
- Имя базы (DatabaseName)
- Произвольный комментарий, обычно заполняется при ошибках (Comment)
- Количество измененных строк до обслуживания статистики (RowModCtr)
- SQL-команда обслуживания объекта статистики (SQLCommand)

Некоторые другие поля в логе обслуживания относятся к индексам и для обслуживания статистики не заполняются.

Лог позволяет определить эффективность обслуживания статистики и предпринять различные меры по ее актуализации.
